\chapter{\texorpdfstring{\nPhi }{Phi}}

\epigraph{Amor animi arbitrio sumitur, non ponitur.\\
爱情可由意志选择，却不能由意志终止。}
{Publilius Syrus\\
普布利利乌斯·叙鲁斯}

\nPhi 很幸福。起码，现在感到很幸福。

\vspace{8ex}

仍然记得，那不过是数月以前，是\nPhi 与\nvphi 的初次相逢——黑色的小帽下露出一缕细碎的发丝，精致的衣衫在午后的柔光中泛着淡淡的光泽。优雅地挎着一个小包，与\nphi 并肩走在长长的走廊里。

她的一举一动，仿佛带着某种不经意的节奏，每一个轻微的步伐、每一次转身，都牵动着\nPhi 的心神。

午后的阳光透过窗棂斜斜地洒下，像是专门偏向她一样，洒在她的脸上，细微的尘埃在那一缕金黄的光束中漂浮。她正转头看向\nphi ，眼神里藏着笑意。

风从半开的窗缝掠过，轻轻掀起她的刘海，也扰乱了\nPhi 的心。

那一刻，她忽然抬头。目光在空中交汇的瞬间，时间仿佛在此迟滞。那是一种无声的炽热，带着青涩的慌乱与内心的躁动——只需一见，便已沦陷。

\nPhi 忽然有种错觉——整个世界都在那一瞬间静了下来，只剩她的睫毛在光里轻颤。

少年的脸红，胜过一切情谊缠绵的告白。

\vspace{8ex}

自此，\nPhi 似乎对时间有了新的感知。午后的一节自习课、操场边的漫步、食堂里的嬉戏声——仿佛一切，都与她的身影相连。他开始习惯性地抬头望向那一个座位，哪怕只是看见一个模糊的身影，也会下意识地思绪翻飞。

有几次，他在路上远远看见她，看见她和朋友们并肩走着，轻声笑着。那笑声落进风里，激起一阵波浪。

\nPhi 不再靠近，只是从旁边经过，目光若即若离。但那短短几秒的擦肩，已足以让他心绪起伏。

他们从不交谈，也未曾真正熟悉，但那份未被说出的情愫，却在空气里慢慢滋生。

\vspace{8ex}

直到某个机会，他在座位旁看见她。

昏黄的灯光落在她的肩上，映出重重的阴影，更衬脸上迷人的流畅线条。她侧头整理发丝，动作温柔得几乎让人屏息。

那一刻，\nPhi 忽然明白——有些喜欢，不应沉寂，最终归于虚无。

它不仅存在于每一次不经意的凝视里，存在于光、风、尘埃与心跳的交错中，还存在于那些尚未说出的话语间。

他看着她，想开口，却又不知该从何处开始。空气似乎变得黏稠，每一秒都被拉得漫长。指尖在桌面上无意识地摩挲，昭示着早已不平的内心。

他想告诉她，那些偶然的凝望，模糊了内心的轮廓。

想告诉她，那些不经意间的对视，都让自己暗淡的世界变得明亮。

想告诉她，那些看似偶然的擦肩，其实是自己一次又一次拙劣的靠近——

无尽话语涌向嘴边，却只变成了一声轻叹。

将视线移回窗外，夜色正慢慢浸入教室，风从纱窗的缝隙间吹入，翻动着纸页，沙沙地轻响。

心底的声音终于确定了方向，\nPhi 最终站起身来，走向了那个命中注定的方向\dots

\vspace{8ex}

数月后，季节已在悄然之间更替。风里少了燥热的味道，连阳光都开始变得柔软。

\nPhi 与\nvphi 之间的关系，似乎也已悄然发生了转变。

从最初的眼神游移，到如今的自然相伴，一切都没有宣告，却令旁人都早已习惯——无论走到哪里，总能看见他们并肩相伴的身影。

课间时，她常倚在墙边，而他总会不动声色地走过去，轻声问候，然后默契地相伴。

他们会一起走去食堂，寻一处角落，共同享受着这难得的惬意时光。

有时，\nphi 会向\nvphi 询问\nPhi 。但她总是轻轻一笑，不置可否。

一次聚会后，她劳累地趴在桌上，额前的发丝垂落。他稍犹豫了片刻，还是伸手替她别到耳后，轻拂过耳垂上银白色的耳环。指尖掠过的瞬间，她似乎动了，却没有起身，只是轻轻地更靠近了些。

那一刻，世界已在他们身边消逝，只剩下彼此的心跳声。

对于\nPhi 来说，这种陪伴已无需言语——她在时，他便安定；她笑时，他便心安。

那种无需解释的默契，比任何言辞都要真实。
