\chapter{\texorpdfstring{\nphi}{phi}}

\epigraph{Odi et amo. Quare id faciam, fortasse requiris.\\
我恨，我又爱。你问为何如此？我也不知。\\
Nescio, sed fieri sentio et excrucior.\\
但我感到如此——而我因此痛苦。
}
{Catullus\\
卡图卢斯}

\nphi 很怨恨。起码，现在感到很怨恨。

\vspace{8ex}

远在一年之前，那是\nphi 刚进入高中时，是\nphi 人生中的最低谷——惨淡的中考成绩，如一纸判决，宣言着她的失败，褪色了她的人生。

秋的天总是灰白的，像是被脏水冲刷过的纸。迈入新校园的大门，没有喧闹的笑声，也没有想象中的青春气息。风掠过树梢，麻雀展翅飞远。教室的灯光刺眼，如寒霜般雪白，冷冷地注视着\nphi ，让她愧怍得无地自容。

\vspace{8ex}

那是让人丧失一切希望的日子。

\vspace{8ex}

但她遇见了\nvphi 。

独坐在沉寂空旷的教室里，寒风呼啸着从大开的窗户里咆哮而过，卷起试卷漫天飞舞。纸页在空中旋转，又如冬雪飘落。

刹那间，风停云淡。

在被撕开的云层间，金黄的光芒从天顶直射而下——刺眼，但温暖。

那一束神圣的光芒不偏不倚，恰落在门口，落在那一个身影身上。

\nvphi 正站在那里。

她逆光而立，黑色短发被金色的阳光笼罩，信念的碎光在眼神中闪烁，娇小的身躯在阳光中发亮——那不属于这个世界的坚毅与温柔，让整个世界为她开路。

她微微侧头，脸上露出淡淡的笑容，却足以将\nphi 的世界重新点亮。

那一刻，一种从未有过的情感在\nphi 心中漫生——仿佛心中漫长的阴影在她的光辉下退却。

风又起，却不再刺骨。光仍在，覆在\nvphi 的身上。

\nphi 能听到，自己的心，在那片明亮中轻轻地颤抖。

\vspace{8ex}

\nvphi 成为了\nphi 生活中不可或缺的一部分。

她们开始坐在一起——吃饭、学习、聊天，几乎形影不离。

课间，是两人休息的时间。清风拂过桌面，\nvphi 会伸手压住那几页被风吹起的纸张。
那手指修长且纤细，骨节分明，虽微凉，却让人感到安心。\nphi 总是看着那只手愣神，然后忽然意识到什么，忙低下头，假装在写些什么。

午后，是两人共处的时光。并肩走过操场，影子在地面交织，风掠过发梢，带着摩挲的声响。\nvphi 总是轻声说笑，\nphi 只是点头应和，但在那声音的起伏间，却总能察觉到\nphi 心底某种温柔的悸动。

放学，是两人难别的时刻。天光渐渐暗下，夕阳也流逝而去，在\nvphi 的肩头拖下一条浅淡的光晕。那光一点点移动，顺着她的轮廓流淌。\nphi 望着那痕迹，不舍得打扰这温柔的瞬间。

时间就这样缓缓流过。那是\nphi 有\nvphi 相伴于身边的日子——早晨一进教室，就能看见心中的那抹光；有人会关心她的身体，送上手边的一杯水；听着\nvphi 的畅快的笑声在风中回荡，带着心中的温暖。

这些天，\nphi 想了很多。在夜里，偶尔梦回那间被光照亮的教室，梦见\nvphi 转头微笑的样子——梦里，风很轻，光很暖，而\nphi 的心，也在光里慢慢融化。

\vspace{8ex}

而这一切，从那一天起，戛然而止。

\vspace{8ex}

那次与\nPhi 的偶遇后，光芒，似乎不再照向\nphi 。

起初，只是些微不足道的变化。只是午间食堂路上的几分寂寞，只是放学后悄然溜走的身影。

\nphi 不断地告诉自己——那只是\nvphi 的事情，她无权干涉。

可身旁的那份空白，却随着时间慢慢扩散，光线在尘埃中消散，淡而无声。

课堂上，\nvphi 的笑声依然回荡，只是那笑声里多了一份陌生的轻快。她的目光总是不自觉地追随着笑声而去，却在\nvphi 身旁看见\nPhi 的那一刻，僵在半空。两人的谈笑像被阳光笼罩的风景——明亮、温柔，但光芒中，却没有了\nphi 的身影。

阳光依旧从天顶洒落，只是那道光的中心，不再有她。风从窗外涌入，桌上纸页翻飞。\nphi 伸手想去抚平，却在触到那张空白的桌面时，忽然怔住。那里原本放着两人互相交换的纸条，贮存着\nvphi 的字迹与笑声——如今，那里空空如也，只剩一层薄尘，轻轻覆在那曾经美好的回忆之上。

\vspace{8ex}

夜里，\nphi 辗转难眠。风从忘记关严的窗缝里钻进来，拂动窗帘，寒气逼人。她闭上眼，那束光仍在眼前——那是她们的初见，\nvphi 逆光而立，笑容一如往常。\nphi 伸出手，试图触碰再次去触摸那温暖的光辉，那光却毫不留情地碎了，如同水面上的薄冰，一点点破碎、坠落，最终一无所有。

从梦中惊醒，天已微亮。冷光从地平线上斜射而下。她拿起手机，\nvphi 的窗口已沉寂了许久，却忽然弹出一条更新——那是 \nvphi 与\nPhi 的欢声笑语。手指在视频上悬停了许久，又止步。心里一阵疼痛，无法掩饰，像世界的坍塌，无从躲避，唯余无言。在内心最阴暗的角落，一缕缕黑雾已开始蔓延。

\nphi 不知道自己究竟在怨恨什么。到底是怨恨那道光离开了她，还是怨恨自己，从一开始就只是那光的影子，不敢主动追随。

\vspace{8ex}

孤独的夜愈加漫长。

每当风掠过窗缝，\nphi 的心中都会响起那熟悉的笑声——轻柔，却又无比锋利，在心头割裂出一道又一道的痕。她开始厌恶那笑声，因为它不再属于她。

更准确地说，那笑声里，再也没有她的位置。

教室中，她仍旧坐在原来的地方，指尖一遍遍描摹着那一道道字痕，那是\nvphi 的笔尖无意在桌上刻下的印，却仿佛刻在了\nphi 的心间。那一点点的划痕，在白炽灯照耀下微微反光，温度早已散尽。

往事涌上心头，在心中激起一阵涟漪——如果能让一切都像从前那样，驻足在那些美好的时光中，该有多好。

越来越多的回忆侵蚀着\nphi 的思绪。\nvphi 的笑、她的语调、她无意间的侧颜\dots 每一幕都飘落在了回忆与现实的分界线上，飘渺而不可及，却显得那么真实。她甚至开始分不清，这些记忆，究竟是保存下来的，还是她用渴望伪造出来的。

夜色越深，记忆越明亮。光仍在，只是照得她眼痛，无法直视，隐于心间。

她开始感到害怕。害怕那道光彻底消失、弥散，害怕连记忆都疏远到背叛她。她开始跟随——在教室的尽头、在走廊的拐角、在食堂的桌旁——她假装路过。看着\nvphi 与\nPhi 并肩而行，听着她的笑声渐远，心底被一点点撕裂。终于，下定了那个曾不敢触及的决心。

那早已不仅仅是嫉妒，而是内心深处的渴求。她渴求的不是\nvphi 的笑，也不是她的陪伴——她渴求的，是那份被光照亮的确定感。

她开始做梦。梦里，光回来了。\nvphi 又站在那间教室门口，逆光而立。她试探着伸出手，这一次，光，完好如初。她再一次触碰到了那温暖，也触到了那份不受袭扰的安宁。

她在梦中轻声说：

\begin{quote}
“别走。”
\end{quote}

光没有回答。但她知道——这一次，光独属于她。