\chapter{\texorpdfstring{$\varphi$}{varphi}}

\epigraph{Quidquid amat, cupit;\\
凡是爱着的，必有所欲；\\
quod cupit, aut sperat aut timet.\\
凡有所欲的，必或抱希望，或怀恐惧。
}
{Lucius Annaeus Seneca\\
卢修斯·安奈乌斯·塞内卡}

\nvphi 很绝望。起码，现在感到很绝望。

\vspace{8ex}

漆黑的房间，窗户被厚重的木板封住，透不过一丝阳光。空气沉闷得如同一潭死水，凝固着，让呼吸都变得困难。

\nvphi 睁着眼，却看不清任何东西。在这不存在光的一角，只剩下她与无尽的黑暗。

时间在静静地流逝，或仅过去了一夜，又或已过去了几天。挂钟的滴答声早已失去了意义，唯有自己的心跳声，在空屋内回响——一声又一声，重叠着，如深谷中空荡的回音，悠远，却飘渺。

\nvphi 努力使自己冷静下来。记忆仍在脑海中旋转，一幅幅混乱的画面闪过，却突然定格——那一刻，\nphi 的眼神倒映在她的瞳孔中，不再如往日般温柔，也并非充满怨气——那是一种诡异的执念，空洞，但执着，像是光芒消逝后的暗影。

记忆再次翻飞。她记得，自己无助的呼喊在风中破碎；她记得，那只颤抖的手坚定的伸向她的身躯；她记得，门锁转动时细碎的声响——那声音是如此的轻柔，却比任何哭喊都沉重。

四周重归寂静，只剩身躯颤抖，带动锁链发出金属碰撞的声响。

在这无边的黑暗中，\nvphi 只能面对着她自己。困惑、恐惧、怜悯，到最后，甚至一丝丝的心痛，一齐涌上心头。

她开始怪罪\nphi 的冲动，却在这绝望的寂静中莫名感到一阵悲哀——那是被孤独逼入绝境的灵魂的低语，一声轻过一声，情真意切，无法忽略。

她开始思考，这一切是从何处开始的？

想起从前，在那间沉寂空旷的教室中，那道从天顶洒下的光芒，映照在\nphi 的眼中——那双正从霜雪中融化的眼神中——那时，她从未察觉，自己，竟站在那道光中。

她开始怀疑，怀疑是否是自己，落下影子，滋生出黑暗，怀疑在\nPhi 高大的身躯下，阴影中的呼喊是否被忽略。那道影子终向她伸出了手，想要抓住，哪怕最后一缕微光。

她闭上眼，黑暗再次在眼前浮动——如潮水，淹没了她的意识，那是深入骨髓的渴望，挣扎着抓住属于自己的温暖。

她忽然意识到，真正令她恐惧的不是黑暗，而是这份黑暗来自一个曾与她并肩而行的人——一切似乎早在无人留意的缝隙间悄悄滑向了终点。

记忆的碎片浮沉，遥远的白日在脑海中回荡——那束光、那道笑声、那次陪伴、那个温暖，一一在黑暗中消逝。

\vspace{8ex}

呼吸愈发浅了，窒息感一阵阵袭来，空气已经稀薄到不足以支撑\nvphi 那瘦削的身躯。她感到一阵轻微的疼痛，又迅速被温柔的麻木取代——情绪已成为了奢侈的累赘。四周的一切都在远去，遁回那黑暗的虚空之中，像潮水退向不可知的深海当中。

那一刻，一点星火现于眼前，静谧地飘荡在空中——那不是刺眼的日光，也不同于\nphi 梦中的余晖，而是一道极淡的、几乎无法察觉的微光，在黑暗的缝隙间轻轻浮动。

光芒缓缓靠近，\nvphi 挣扎着伸出手——手指已无力，却仍竭力保持着那微弱的姿势。光在指尖散开，如同一朵花缓缓绽放，随后，万籁俱静。

黑暗重新归于黑暗。

\vspace{8ex}

\nphi 突然感到一阵揪心，没来由的。

夜已深，窗外的灯光早尽数熄灭。风低吟着飘过，细微而漫长。\nphi 仍坐在桌前，无法入睡——自刚才，胸口突然而来的疼痛让她几乎无法呼吸——那仿佛不是身体上的疼痛的，而是从灵魂深处蔓延开的冰冷、麻木。

呆呆地望向桌面，桌上正放着一叠笔记，页角在长久的翻动下轻轻翘起。伸手去压住纸角，熟悉的触感传来，使她突然愣在原地。

她愣了许久，才发现自己的意识中，一个名字正无声地呐喊——那声音极轻，几乎被黑夜吞没。

站起身，走到窗边。天幕低垂，云层层叠，灯火摇曳不定，忽明忽暗。她注视着这座城市，深夜里，那片深沉的黑——胸口的痛愈发清晰。似乎有什么，在那里，彻底熄灭了。

她忽然想起，从前的教室，那束从天顶坠下的光。那时，她总以为光会永远存在——只要她不离去，她就不会消散。可此刻，她发现，记忆中的光，虽仍然陪伴着自己，却不再明亮，逐渐消沉，唯余飘渺。

她的手颤抖着轻触玻璃，冰冷的触感像某种回应。

她忽然惊觉，低头，俯视着自己修长的手指。那双曾拥抱过她的手，现已沾染污秽，纯洁不再。

风从窗缝间渗入，掀起桌上的纸页，一页跌落在地，轻得几乎没有声响。

俯身拾起，\nvphi 的字迹历历在目。笔画纤细而温顺，墨色早已褪淡。她看着那几个字，仿佛听见了久远的笑声，却又在下一瞬，被内心的梦魇吞噬。

这一切，是真实，还是梦幻？

她忽然明白，猛然站起，胡乱穿好衣服，匆忙冲出门去——胸口的痛无法再掩盖了。

\vspace{8ex}

\nPhi 已经不眠数个夜晚了。

焦急地守候在手机前，不厌其烦地打出一个接一个电话，只为抓住一丝她的讯息——这已是\nvphi 失踪的第三天了。一次次，徘徊于街头、学校、住所，只为挽留哪怕一丝希望。只是，在他们曾共同留下的痕迹中，只能看见\nPhi 独自落寞的背影。

那一夜，风很冷。

天边云朵低垂，寒夜的薄雾笼罩了城市，高楼的轮廓在雾霭中模糊不清，只剩\nPhi 的身影，独自行走在空无的街道上。

记忆中的画面涌上心头——明媚的阳光、灿烂的笑声、烂漫的笑容，\nvphi 戴着一顶小帽，正朝他招手。笑容中那一抹熟悉的温暖，融化了\nPhi 的内心。他正要回应，喉咙却突然沙哑。轻声叹气，摇头苦笑，止住颤抖的指尖，继续沿着马路向前走去——那不是通向美好的路，也绝非离开苦难的路。

一片死寂中，\nPhi 无言。

\vspace{8ex}

\nphi 愣在了原地。

房门大开着，钥匙仍在锁孔里微微颤抖。屋内漆黑一片，只有走廊里泛黄的灯光渗入门内，斜照出一片光晕，却驱不走驻留的黑暗。屋内的气息冰冷、凝重，弥漫着不自然的死寂。

\nphi 缓缓踏入房间。地板在外来者的脚下发出清响，漫出的水随着蜿蜒的弧度缓缓流淌，并非冰凉，却寒冷刺骨。她没有开灯，只是默默地走向黑暗。

空气中仍残留着淡淡的气息——那是她最熟悉的气味，属于\nvphi 的，独一无二的气味。这气味，曾陪伴她度过无数次哭泣，也分享过无数次喜悦。现在，与呛人的血腥味相融，却仍保持着那独特的，让人沉醉其中的甜蜜。

\nphi 不敢打开卧室的门。

一把小巧的钥匙，不到十克的重量，却隔绝了内外两个世界。金属的银色光泽忠实地映出一圈白色的光晕，晃得她眼花。手止不住地颤抖，锁孔上磨出了轻微的刻痕。用力转动钥匙，久缺维护的锁芯颤抖着发出异响。门把手因锈蚀而倍感顿涩，吱呀地挣扎着。

卧室的门打开了。

风从门中穿过，从窗板上破裂的缝隙中溜走，卷起窗帘的残角，轻轻拍打着墙壁，发出细簌的摩擦声。

陶瓷杯的碎片在地上散开，如漫天星辰，星星点点地散落着，却不散发微光。洒出的水粘稠，无法流动，一片死寂。枕头被扔到墙边，内部的棉花内衬翻到了外侧，一个挨着一个，杂乱地堆叠着。床头柜倒在地上，银质的装饰摆件散落满地，滚到床底下，失去了行踪。床头的铁环仍坚守着它的职责，忠实的铁链固定于其上，不曾有丝毫松动。

依稀看见床边的影子，娇弱的身躯无助地倒下，柔软的轮廓被白色的被单掩盖着。被角半垂下床沿，粘稠的液体在空中凝结成小块，聚集，滴落。

\nphi 的手指轻抚过门边，金属的门框触感冰凉。她无法克制内心的战栗，没有靠近，只是站在门口，凝视着那一片静寂。

她忽然想起许久前的一幕，伸手掏向衣兜，取出卡包，一张照片占据了内层的整个封面——那天阳光正好，风和日丽，\nvphi 正伏在窗前书桌写字，忽然注意，微微侧头，风拂起了她的发丝，她正在向着\nphi 微笑，笑意中含着一丝羞怯。薄唇微张，甜美的声音流出，约定着终生的友谊。

如同落叶掠过水面，泛起阵阵涟漪，\nphi 终于清醒，那命运无情埋下的伏笔，预设了告别。

缓缓蹲下身，指尖轻触地面上尚未干涸的水渍，冰冷，粘稠。触觉在一点点崩塌。她将额头抵在门框上，呼吸急促，却发不出任何声音。泪水滚落，不是因为悲伤，而是因为再也无法感知到痛。

黑暗很静，静得仿佛能听见寂声的回响。

\vspace{8ex}

窗外，晨色尚未到来。

而屋内的一切，已然落幕。
