\documentclass[../../Anthology.tex]{subfiles}

\title{宇宙奇点}
\author{宋哲凡}
\date{2025/11/18}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{\maketitle}{\chapter{宇宙奇点}}

我醒过来,已经是晚上十点钟——虽然在这里不存在时间的概念，但退休前的最后一晚，我仍希望一切如常。简单洗漱，我整了整衣襟，转身走出宿舍的门。

去往办公区的路上，时不时会有几个小年轻，拎着大包小卷，抱怨着：“怎么又要换站啊，这是今年第几个了\dots ”见了我，马上又毕恭毕敬致意：“沐站长好！”我微微点头，望着那疲惫却带着光的眼睛，心中不由得涌起一丝感慨。回想起自己刚到这座奇点空间站时——当然了，以前的记忆出于工作需要，连我自己都想不起来，这是我脑中现存的第一段记忆——“中遂科”三个红黑配色的大字在穹顶下闪耀，我还记得那种感觉，那种梦想成真的激动。入职培训，我现在还记得那个考官的脸。“\dots 我叫洪英，是你们的持剑者培训人\dots ””“dots ‘中遂科’，全名‘中止犯罪既遂科’，以中止犯罪既遂为第一，也是唯一目标\dots ”“\dots 这里，是宇宙奇点，时间在这里毫无意义，你们在过去、现在，也在将来\dots ”“\dots 职位分为持剑者与灵视者，持剑者身先士卒，灵视者在站内远程辅助\dots ”“\dots 作为持剑者，你们的任务很简单，系统会将你们的意识传送到案件的受害人身上，通常在行凶发生的几分钟之前，你们只需尽你们所能，帮助被害人逃脱被杀的结局\dots ”

回过神来，我嘲弄地轻笑：“说着容易做着难。”四十年，经手的案子大大小小几百件，虽然拥有无限重来的机会，但每次失败的痛，那可都是刻骨铭心啊，自己这把老骨头，也该跟着这十三号站，一起退休了。站内人已走空，我正准备关闭系统电源。“嗡！嗡！”象征报案的警示灯亮起。我心里直犯嘀咕，不是待废站点不给新案么\dots ？看了眼任务简报，一场普普通通的凶杀案，没有灵视者，只是做不到中途断开，只要任务完成，无人死亡，也能自动断开。我没多想，戴上设备，向后微躺，闭上双眼。

“啊\dots 靠！”随着全身的一阵剧痛，我从冰冷的水泥地上醒来。这是一间全封闭的屋子，冰冷，潮湿，似乎是个地下室。屋内没有灯，我站起身，发现左脚被镣铐锁住，勉强触及四壁。我敲击四壁，其中三面实心，剩下一面似乎较薄，墙后空心。我四处摸索，在墙角找到一把刀——奇怪，如果是有人将受害者囚禁，会留下如此明显的逃生方法么？正当我要凿向那面墙时，一盏昏暗的灯光亮起，那堵墙向两边移开，对面站着一个同样惊慌失措的男人，他的房间与我完全对称，眼神因极度恐惧几近疯狂，十指鲜血淋漓。

一个经变声器处理的男声响起：“杀死对方，才能活着出来。”

我当然不想这么干，但他已经扑了上来，慌乱中我用刀刺中了他的脖子。

眼前一黑，我再次醒来，水泥地，墙，灯，我的双手鲜血淋漓\dots

\bigskip

“尸检报告。”

“沐思，男，六十岁，中遂科第十三奇点空间站站长。记录显示其于二月十三日晚十一点半接入系统，尸体于二月十四日午十二点被前往工程队发现，身体因极度痛苦而扭曲。根据穿越机制，标准世界时十二个半小时，约为案件时间一百二十五年。死因初步断定为长时间经理案件却无法退出造成的脑死亡，系自身操作失误导致，性质为意外死亡。”

一艘无牌飞舰内，老者举起手中的报告。

“行，就这样改，去吧。”

身旁的侍从退出房间。

老者的嘴角，勾起一个弧度。

那是大仇得报的释然。

“老朋友，好久不见。”

\end{document}
