\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{ctexart}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, graphicx, geometry, fancyhdr}
\geometry{left=2.54cm, right=2.54cm, top=3.18cm, bottom=3.18cm}
\linespread{1.5}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\title{小明是怎么死的}
\author{佚名}
\date{2025/11/16}

\begin{document}

\maketitle

“哈、呼、哈……”林明喘着粗气，从床上径直坐起，突然眼前一黑的他痛苦地捂住头。黑暗幽深的地下车库，闪着银光的匕首，他惊恐地转身躲避来人。

“啊……”几乎刺穿耳膜的尖叫声，却是从对面男人的喉咙中发出。林明看不清对面那张脸，但即使在昏暗的灯光下，他仍能窥见那严实的兜帽下，一双眼睛正闪着恐惧的光。

“咚！”匕首被狠狠掷出，钉在林明身后的墙上。他张大嘴，嗓子眼却发紧，最终也没有叫喊出声。等林明从恐惧中挣脱出来时，袭击者早已落荒而逃，不见踪迹了。心中一阵后怕，林明飞也似地逃回家……

揉着太阳穴，林明终于有了心落到实处的感觉。少年时的这场恶劫这些年始终纠缠着他的梦，甚至梦醒后也时常如影随形。

林明艰难地爬起，洗漱，坐在马桶上一边叼着牙刷一边刷着手机。

毕业三年，失业三年。林明抬起头看到一张满是胡渣的脸，再不复那高材生少年的英姿飒爽，于是飞速沉下头，继续在招聘软件中翻找着适宜的工作。

保洁员、保安、宿管、垃圾焚烧员……翻来翻去，主页总是给自己推荐些边缘化的工作，林明又羞又恼地熄屏，将手机扔到一边，仰头看向天花板。喉咙里有团火在烧，他想大喊宣泄，但是害怕邻居投诉，更何况……林明自嘲地笑笑，若是大叫的话，天花板上的灰尘会落到嗓子里吧！

“叮”，备注为“老妈”的用户又发了一段长文字：小明，实在找不到工作，咱还是考公务员吧！现在公务员铁饭碗，生活有保障\dots

视线移向蜗居角落里一叠考公专用的书，林明默默地再次收回视线，他脊柱里的傲骨太硬，不容许他弯下腰。可是视线又移向另一侧高高垒起的泡面桶，再耗下去，就要连泡面都吃不起了。

“为您匹配到最适宜您的工作1项,点击查看。”

撇嘴，林明想将消息都清除，却不小心误触点入。

甲方请求详聊\dots

甲方进入中\dots

“我想请你测评一款全息投影游戏。”

林明感觉自己的嘴角正在微微抽动，这是什么恶作剧吗？

“酬金六位数，先付你五分之一的定金。”

“不够吗？可以再加钱。”

“看到请回复。”

林明捧着手机，不可置信地盯着屏幕上的一长串数字看了又看，急忙回道：“可以是可以，但得先透露一下工作内容吧，要我调查什么？”

\bigskip

“请进。”在侍者的带领下，林明穿过曲折四环的走廊。

试探着，“我应怎么称呼那位先生？”林明转向侍者那张杳无生气的脸。

声音像冰原上的风，侍者只是说：“称他先生就行。”

“到了。”侍者替林明推开大门，便转身离去。

“先生，您好。”还未等林明语罢，轮椅上的人抢先说道：“我需要你到这里，每周都来。一共四个周日，打通关后，酬金就会打到你帐上。”

\bigskip

几乎是被架进一间小黑屋，黑色的头盔盖下，林明顿感呼吸一滞，心脏没来由地猛跳几下，又恢复了平稳。

进入游戏，罕见的没有什么指示词，“跟上你遇见的第一个人，就跟着，能跟多久跟多久！”，这是先生在为他戴上头盔前说得最后一句话。

“哪有人啊.....”林明困惑地揉搡头发。

一片黑影闪过，林明连忙追赶，却腿一麻径直栽倒下去……这个街区好眼熟，他昏沉地想。

“好好休息，下周再来。”侍者不知何时换了套医生穿着，此刻正面无表情地盯着林明。

林明发觉自己仍坐在原处，只是腿上的酸涨感格外真实，恍惚感顿时涌入大脑。

后面的几次测试都进行得比较正常，只是信号时常中断，导致林明只是在游戏中跟着那个背影兀自走着，这不免使他感到有些无聊。

然而，在第四周时，先生却突然提出了新的要求。

“把他杀了？”对于这一突然的指示，林明感到十分不可思议，游戏的节奏如此忽慢忽快的吗？
先生坐在轮椅上，此刻背对着他，重重地点头。

林明连忙补充，“而且我对他几乎没有了解，怎么能精心地……”

“这些都不用，杀了他，钱就是你的了。”

林明再一次地被推进暗室，只是这次，手里被多塞入了一把刀，刀刃冰凉刺骨，他竟不禁打了个寒战。

“再见。”先生说。

林明屏息敛声地跟着前面的人，周围的场景也在不断切换着，直到\dots 四周与记忆中的地下车库重合，他心中的不安更甚，不慎将哪一步踏得重了些。

前方的人警觉地回头，林明的瞳孔一下子几乎放大了几倍。

那是一张怎样的脸啊？两条不轻不重的眉毛下面挂着两颗不大不小的眼睛，此时正闪着警惕性十足的光，于是让一张清汤般寡味的脸焕发出几丝生机来，几颗微微发红的青春痘星星点点地分段在脸上，那是一张稚气未脱的脸，那是少年林明的脸。

林明感觉自己从未看人如此的仔细，如此的清楚，那因恐惧而微微被气息吹得发抖的小绒毛都在他的眼中被无限放大，喉咙中好像卡了几十年的叫声在此刻不绝地释放。

“啊！！！”林明下意识地去兜里摸刀，却被创破了手指，殷红的血液伴着刀的飞舞划出一条曲线，落在地上。

他此刻彻底紊乱的大脑已不支持他细想来龙去脉，似乎和飞出的匕首一般被丢掉了。

“咚”，刀刃插入墙壁，刀把晃了晃，停了下来。林明的世界却开始天旋地转，两眼一黑，他失去了意识。

先生单手操纵着电脑，翻看着一个个文件夹中尘封的往事。算算时间，也快到了，他盍上双目，向后靠了靠身子，寻找一个舒服的姿式。

他这一生，无尽的荣光享受过，人人喊打的过街老鼠也当过，可有这最后时刻，这些回忆都从他脑中只轻轻流过，只有——

“爷爷，您怎么了？”小男孩坐在长椅上，紧挨着老人。

他有些尴尬地撑着身体，不好意思承认自己腿麻了，却反问出一个更荒诞的问题：“如果我去到过去杀死以前的我自己，会怎样？”

“祖父悖论啊，这怎么说得通呢！”男孩似乎很博学、机灵，“如果过去的你死了，现在的你也不会存在了。”他捂住嘴“嘻嘻”地笑，“爷爷，您该少看点小说了。”

他盯着男孩的脸，若有所思，“是该少看点小说\dots ”

回忆结束，意料中的归于虚无却并没有发生，先生挣扎地坐起身，毯子落了地。看着自己两条形同枯槁的腿，本来要发的一场大火此刻也化作一个无奈的苦笑，“我早该意识到的，我又不是没经历过。”

观察到状况不对，侍者火急火燎地冲了过来，四面八方地冲了过来，居然为她们惨白的面色带上些人味儿。

先生摆了摆手，示意自己状况还好，旋即问道：“那小子还好吗？”

\bigskip

林明再一次醒来，这次他发现自己身着晨袍，正躺在张松软的大床上，身边站着几个医生装束的人都在各司其职地忙着，而他们无一不长着侍者的脸。

林明感觉整张床都在飞速地旋转，他用手死死抠住床边，防止自己被甩飞出去。

“休息得还好吗？”身边的床铺沉下去一块。是先生，他怎么从轮椅上下来了？

“你想知道什么，我都告诉你。”

林明张张嘴，想问的太多，居然无从问起。

见他沉默，先生自顾自地撕下面具，露出一张脸。林明只消看一眼，熟悉的寒毛倒立感便再度涌上心头。

“先生，你\dots ，我\dots ”

“我是林明，也是忏悔者。”

“我是年轻的你。”

“原谅我，为了赎罪，居然让青年的我去杀掉少年的我，但这是对世界影响最小的法子……”老人顿时泣不成声，骨节分明的手轻拍着林明的手背。

尽管依旧有些迷蒙，林明还是从他断断续续的讲述中拼凑出了整个事件。

之前参加的公务员考试，林明最终顺利地通过了。因祸得福，这三年的境遇使他更加能屈能伸，以至一路走得很顺，最终居然坐上了公国领袖的位子。

“我对你的阻挠，居然磨砾了你。”忏悔者的嘴角咧成一个生硬的弧度。

“最重要的一点，你我都知道，你很聪明。”老人叹了口气，继续着讲述。

在无数鲜花与掌声的滋养中，林明的野心也被养得愈来愈大，就在这时，他发动了一项几乎使全人类覆灭的计划。

林明屏息敛气地听着，发现忏悔者久未再开口，抬头望向他，对上了一双极尽复杂的眸子。

“我不能启发一只魔鬼，哪怕你迟早会靠自己构想出来。”

“你怎么回来的，用时空穿梭机？就是那个假的全息游戏机？”察觉到气氛不对，林明忙问。

“差不多，不过这项技术受到严加管控，所以我一直自己来往，更何况……”老人的眼睛重新变得浑浊，望向天花板，“那个时代已没有我的立足之地了。”

感受到林明投来的悲悯眼神，忏悔者的面部肌肉抽了抽，“不久之后你会收到那条通知你去面试的短信公示，我左右不了你的决定。”他被两个侍者搀扶起来，重新坐回轮椅，“我无力回天了！”

直到忏悔者离开房间，林明心中的惊涛骇浪仍未停歇。

“叮”

“恭喜您，您已进入下一轮面试……”

手指颤抖，林明按了下去，他听到雨声骤然响起。

“轰隆隆”窗外一道银色闪电劈开夜色，天空紧绷的脸直发白。林明整个人窝在极大的皮质座椅中，面色凝重。

桌上搁置的电子屏幕几乎被摔得四分五裂，上面几个加红加粗的大字时隐时现，跳动着。

“人类败类，终于泯灭。”

忏悔者已三十年没来过了。林明伸手推开屏幕，眼睛盯着面前的图案，心绪却飘回了那个雨夜。

“那你回你的时代，尽可能为人们做点什么吧，逃避不是办法。”离开前，林明郑重地对着侍者的电子面屏说道。他知道，他能听到。

“更何况，我相信我。时间会给出答案。”

“梆”，重重落下，上书“人类先驱计划 ”

\bigskip

是万箭齐发的雨声。

\end{document}